\def\CTeXPreproc{Created by ctex v0.2.14, don't edit!}%%---------------------------------------------------------------------------%%
%%------------ 第一章：绪论 -------------------------------------------------%%
%%---------------------------------------------------------------------------%%


\chapter{绪论}
\label{chapter:introduction}

\section{引言}
    在自然界中，很多物理现象都是满足一些自然规律，从而根据这些自然规律对物理现象进行
    建模。并且通过对模型的分析和进一步研究，来更好的把握和利用自然规律。而这些模型通常
    是用偏微分方程来进行描述。比如说描述流体运动的~Navier-Stoks 方程组，这个方程组中是建立在
    三大物理守恒定律之上的，即质量守恒，动量守恒和能量守恒。N-S 方程组是以流体
    连续性为基础，在宏观上描述牛顿流体。在宏观尺度下，我们不考虑分子的结构和运动，用速度，
    压力，密度，温度这些宏观量以及他们在空间的导数以及他们自身的变化率来描述流体特性。
    由于~N-S 方程组是非线性的，寻找它的精确解是很困难的，因此通常我们借助计算机，
    用数值的方法去离散并求解~N-S 方程组。从而使得在更多的领域中，数值计算得到很大的重视，
    比如说大气流动，海洋洋流运动，以及飞机汽车的外形流线设计，甚至是在微流中，如血液的
    流动等等。在实际的物理中，还有更为复杂的流体，比如说多相流~(气液、固液两相流)，特别地，
    当流体的粘性非常小的时候，还会出现湍流现象。这些都要求我们在数值计算上能够提供更好的
    计算方法，能够能高效的求解这些流体方程，并且使得计算出的数值解是科学的，是符合物理规律的。

    在实际的计算过程中，我们通常会遇到，问题的解在某个局部的区域内有比较大的奇异性，或者是
    在流体在局部有比较细微的结构，比如涡。我们为了抓住流体局部的性质，保证在这个区域内的计算
    精度，通常要使用小尺度的网格。然而，在全局都用同样尺度的网格，使得我们的计算效率不高，
    甚至是一些计算上的浪费。特别是在高维的问题中，用自适应的网格，即局部需要小尺度网格，不需要
    精确计算的区域用相对比较大的网格，会在保证计算精度的条件下，极大的降低计算量。

    如何快速的求解~N-S 方程，也是需要着重考虑的。因为方程本身是非线性的，因此用数值方法离散出
    来的矩阵会具有不对称性，或者更为复杂。应用自适应网格后，会使得离散出的矩阵条件数会发生改变，
    特别是矩阵的阶数非常大的时候，从而给求解效率带来一定的挑战。构建高效的求解方法，势在必行。
    多重网格方法可以使得矩阵求解的迭代次数跟矩阵的阶数是无关的，因此，在求解中用上多重网格方法，
    将会很大程度提高计算效率。

    在本文中，在自适应的网格求解不可压~N-S 方程，研究方程求解的代数多重网格预处理方法。

\section{研究背景}

    混合有限元方法是求解不可压~Navier-Stokes 方程一种重要方法，详见~\cite{brezzi2012mixed}。在混合元
    方法中，速度有限元空间和压力有限元空间要满足~inf-sup 条件，关于这个条件的验证可以参考~(\cite{cuvelier1986finite}、
    \cite{brezzi2012mixed} 等著作)。我们知道的自然满足~inf-sup 条件的有限元对如~Taylor-Hood 元、Mini 元，RT 元等等，还有一些不满足~inf-sup 条件的有限元对如 ~$P_1-P_1$、$Q_1-Q_1$、$Q_1-P_0$、$P_1-P_0$ 元。对于不满足~inf-sup 条件的有限元对，需要在压力空间施加
    约束进行稳定化，例如罚方法。有关的文献可以参考~(\cite{cheng1997analysis}、\cite{cheng2006analysis}、
    \cite{li2009performance}、\cite{bochev2006stabilization} 等)。在实际的计算中，通常会用到自适应网格
    方法来减少计算量。自适应网格方法一般分为 ~$h$ 自适应加密方法和移动网格方法~($r$ 自适应)。(\cite{danaila2014newton}、\cite{ebeida2009unsteady}、\cite{berrone2009space}) 中用到 ~$h-$ 自适应的 ~$P_2-P_1$ 元。但是，当计算区域不规则比如说有一些角，或者数值解有一定的奇异性时，在工程计算中我们更倾向于应用
    低阶近似。稳定化的 ~$P_1-P_0$ 和 ~$P_1-P_1$ 有限元方法结合自适应网格方法应用在 ~(\cite{zheng2010adaptive}、\cite{zheng2010posteriori}) 中。在~\cite{di2005moving} 中，$P_1-P_0$ 元结合
    移动网格方法来求解原始变量形式的不可压~N-S 方程。但是在用不满足~inf-sup 条件的有限元对结合自适应网格方法
    时，会遇到一些技术上的困难。所以我们倾向于用满足~inf-sup 条件的低阶混合元方法，如 ~$P_1isoP_2P_1$ 元~(\cite{vanden2009kinetic}、\cite{fujima1998iso}、\cite{bercovier1979error})。在 ~\cite{bercovier1979error} 中证明了 ~$P_1isoP_2P_1$ 元 是满足~inf-sup 条件的，并且给出了误差估计。在 ~$P_1isoP_2P_1$ 中，速度网格是压力网格全局加密一次，因为速度是二次的，所以速度 ~$6$ 个自由度正好位于压力单元的三个顶点和三边中点上。所以在每个小的三角形上都分布着 ~$3$ 个自由度，但是这三个自由度是六个自由度中的三个。因此小速度单元上的基函数是六个基函数中的三个，
    因此在拼装矩阵的时候，会有技术上的麻烦。

    $4P_1-P_1$ 元，它跟 ~$P_1isoP_2P_1$ 拥有相同的网格结构，但是线性元的基函数局部的位于同一个速度单元上。如果能够建立压力单元
    和速度单元间的 ~$1-1$ 对应关系，那么拼装压力和速度单元间的散度矩阵的过程变得容易。而 ~$4P_1-P_1$ 元对应网格四叉树可以根据 ~\cite{li2005multi} 中的几何遗传树结构来建立。几何遗传树结构是 ~\cite{li2005multi} 中为网格自适应加密准备的。

    \cite{di2005moving} 将一种基于调和映射的移动网格有限元方法~(\cite{li2001moving}、
    \cite{li2002moving}) 应用到原始变量形式的不可压~N-S 方程的求解。调和映射应用到自适应
    网格生成是在一系列工作~(\cite{Winslow1966NUMERICAL}、\cite{dvinsky1991adaptive}) 的
    基础之上。Di 在~\cite{di2005moving} 的基础之上，将移动网格有限元方法应用到求解多相流问题上 ~(\cite{di2008general}、\cite{di2007level})。除了上述移动网格方法，还有应用比较广泛的
    由 ~Huang 和 ~Russell 发展的移动网格偏微分方程方法~(\cite{huang1994MMPDE}、\cite{huang1994moving})。在这种方法中，
    物理方程是在逻辑网格上与网格控制方程进行联立求解，不利于程序块化。还有一些其它值得关注的
    移动网格方法见 ~\cite{baines1994moving}、\cite{wang2004three} 等。

    对不可压~N-S 方程组的用混合元离散会导出一个鞍点问题，针对鞍点问题的求解分为直接解法和迭代解法。
    在迭代的求解中又有很多种方法，例如~Uzawa 方法，罚方法，乘子方法，Krylov 子空间方法等等，可以
    参考 ~\cite{benzi2005numerical} 中的综述。如何为迭代方法提供好的预处理子，成为加速问题求解的关键。我们主要考虑~Krylov 子空间方法的
    块预处理、块三角预处理，参考 ~\cite{elman2014finite}。在块预处理或块三角预处理中，关键的是要找到~Schur 补矩阵好的近似。在 ~\cite{elman2014finite} 中提出了两种近似 ~Schur 补矩阵 的方法，压力对流扩散以及最小二乘交换子预处理。在~(\cite{boyle2007hsl}
    \cite{boyle2010hsl_mi20}) 中，提出了基于多重网格迭代的压力对流扩散和最小二乘预处理方法。
    还有其他的预处理方法比如 ~ILU(incomplete LU) \cite{benzi2003robust} 等。多重网格
    方法也是求解不可压流体的重要方法，两格子方法~(\cite{he2003two}、\cite{shen1999schur}、
    \cite{cai2009numerical}、\cite{mu2007two})。\cite{wabro2004coupled} 等将代数多重网格应用到不可压流体方程的求解。维数分解方法 ~\cite{benzi2011relaxed} 也是方法之一。用移动网格有限元方法来求解~N-S 方程，并且为方程求解
    提供高效的多重网格预处理是本文研究的关键。

\section{论文的组织}


    第~$2$ 章中介绍了一些研究中需要用到的方法和理论，包括混合元方法、网格的数据结构、移动网格方法
    以及与~Stokes 方程和~N-S 方程的预处理方法。在混合元方法中，以~Stokes 方程为例介绍了离散~inf-sup(LBB)
    条件，以及混合元离散后，问题的存在唯一性。在网格的数据结构中，简述了几何遗传树的四叉树结构。
    在预处理方法中，我们通过介绍矩阵的特征值分析，引入常用的块预处理方法。


    第 ~$3$ 章中我们用一种满足~LBB 条件的混合元 ~$4P1-P1$
    元，这种混合元的网格结构是建立在几何遗传树上，速度和压力分别用两套网格，但是速度网格由压力网格
    加密一次得到，通过几何遗传树来建立速度网格和压力网格间的 ~$1-1$ 对应关系。这样我们可以压力速度全部用线性元来拼装矩阵。我们用这种有限元来结合移动网格来求解~N-S
    方程。


    第~$4$ 章中我们研究了用代数多重网格迭代预处理方法来加速~N-S 方程的求解，以及数值解在新旧网格守恒差值过程
    中方程的求解。在~N-S 方程的求解中，我们用压力对流扩散矩阵来近似压力~Schur 补矩阵，并且在预处理矩阵求逆
    过程中，用几步代数多重网格迭代来代替精确求解，可以加速~N-S 方程的求解。在移动网格新旧网格的数值解
    守恒插值过程中，我们用压力刚度矩阵来近似压力~Schur 补矩阵，得到比较好的计算效率。

