%%---------------------------------------------------------------------------%%
%%------------ 第五章：总结与工作展望 ---------------------------------------%%
%%---------------------------------------------------------------------------%%


\chapter{总结与工作展望}
\label{chapter: summary}

\section{总结}
    本文研究了不可压流体的移动网格有限元求解及其代数多重网格预处理策略，其中
    主要工作包括基于~$4P_1-P_1$ 元的移动网格有限元求解不可压流体方程、在求解
    流体方程和网格重分布过程中，设计一套完整的代数多重网格预处理子。

    我们采用~$4P_1-P_1$ 元来求解不可压流体方程，这种有限元自然满足~inf-sup 条件，
    从而保证了有限元解的存在唯一性，而且它参考元只有一种~$P_1$ 元，
    相对于高次元，矩阵拼装的过程得到简化。$4P_1-P_1$ 元是建立在两层嵌套的网格上，
    包括速度网格和压力网格，其中速度网格可以由压力网格全局加密一次得到。我们用几
    何遗传树来存储这种两层嵌套的网格结构，利用这种四叉树结构，我们可以用来构建多重
    网格算子，从而实现快速求解；再者这种树结构可以为自适应网格提供了数据
    结构上的便利。在移动网格部分，我们只需要移动压力网格，始终保持速度网格是压力
    网格的全局一次，就实现了速度网格的同步移动。~$4P_1-P_1$ 元在速度和压力空间都
    只用线性元逼近，因为其简单，所以在实
    际的工程计算中将会比较受欢迎。特别地，当流场中局部有奇异时，为了提高流场奇异
    部分的计算精度，或者是为了抓住流场局部细微的现象，需要应用自适应网格方法。我
    们提出基于~$4P_1-P_1$ 元的移动网格有限元方法，从而满足了上述的要求。

    在求解流体方程以及移动网格数值解更新的过程中，都涉及到线性方程组的
    求解。为了提高计算效率，我们分别针对流体方程和数值解的更新过程，提出了
    一种简化版本的代数多重网格预处理策略。不可压流体方程离散后，会得到一个鞍点问
    题，如何找到一个鞍点问题的~Schur 补矩阵的良好近似，成为加速求解的关键。在~PCD
    预处理子中，压力块矩阵涉及到一个~Poisson 求解和一个质量矩阵求解，因此我们可以
    用针对~Poisson 问题的代数多重网格求解器来实现压力块矩阵的求解。在数值解从旧网格
    到新网格的插值过程中，我们用压力空间的刚度矩阵来作为问题~Schur 补矩阵的近似，
    数值结果表明求解效率得到很大提高。


\section{工作展望}

    虽然我们在本文中提供了一种代数多重网格预处理策略，加速了移动网格有限元方法求
    解不可压~N-S 方程，但这是一种简化版本的代数多重网格预处理，我们用的针对
    ~Poisson 问题的代数多重网格求解器。\cite{boyle2007hsl} 和 ~\cite{boyle2010hsl_mi20}
    中提出了在均匀网格上，求解不可压~N-S 方程的代数多重网格预处理方法。这种方法的关键
    是针对对流扩散算子提供了一种混合的光滑策略。这从而给我们一种启发，对代数多重
    网格求解器的光滑化方法进行改进，使得~AFEPack 中的~AMGSolver 可以针对对流扩散问题。
    当流场中的内部边界发生变化时，这时需要处理移动边界问题，我们可以将这种代数多重网
    格预处理策略应用到这种问题上，从而加速问题的求解。

    我们是用几何遗传树来存储两套网格，很自然地，我们可以利用这种树结构对网格进行自适
    应加密和疏化操作。我们知道在移动网格中，在局部奇异性非常强的区域，网格通常拉伸地
    比较厉害。如果网格可以在这些地方加密，可以提高网格质量，从而实现网格的移动和加
    密同时进行，这是一个后续可以研究的方向。
