%%---------------------------------------------------------------------------%%
%%------------ 第一章：绪论 -------------------------------------------------%%
%%---------------------------------------------------------------------------%%


\chapter{绪论}
\label{chapter:introduction}

\section{引言}
        在自然界中，很多物理现象都是满足一些自然规律，从而根据这些自然规律对物理现象
    进行建模。反过来通过对模型的分析和进一步研究，来更好的把握和利用自然规律。然而这
    些模型通常又是用偏微分方程来进行描述，比如说描述流体运动的~Navier-Stoks 方程组。这个方程组中是建立在三大物理守恒定律之上的，即质量守恒，动量守恒和能量守
    恒。N-S 方程组是以流体连续性为基础，在宏观上描述牛顿流体。在宏观尺度下，我们 不考虑分子的结构和运动，用速度、压力、密度、温度这些宏观量以及他们在空间的导数以
    及他们自身的变化率来描述流体特性。由于~N-S 方程组是非线性的，寻找它的 精确解 是很困难的，因此通常我们借助计算机，用数值的方法去离散并求解~N-S 方程组从而使 得在更多的领域中，数值计算得到很大的重视，比如说大气流动，海洋洋流运动，以及飞机
    汽车的外形流线设计，甚至是在微流中，如血液的流动等等。在实际的物理中，还有更为复杂
    的流体，比如说多相流(气液、固液两相流)。特别地，当流体的粘性非常小的时候，还会出
    现湍流现象。这些都要求我们在数值计算上能够提供更好的计算方法，能够能高效的求解这
    些流体方程，并且使得计算出的数值解是科学的，是符合物理规律的。

        在实际的计算过程中，我们通常会遇到，问题的解在某个局部的区域内有比较大的奇异性，
    或者是在流体在局部有比较细微的结构，比如涡。我们为了抓住流体局部的性质，保证在
    这个区域内的计算精度，通常要使用小尺度的网格。然而在全局都用同样尺度的网格，会
    使得我们的计算效率不高，甚至是一些计算上的浪费。特别是在高维的问题中，用自适应
    的网格，即局部需要小尺度网格，不需要精确计算的区域用相对比较大的网格，会在保证
    计算精度的条件下，极大的降低计算量。

       如何快速的求解~N-S 方程，也是需要着重考虑的。因为方程本身是非线性的，如果用全 隐格式的数值方法离散，需要用非线性迭代来求解，例如牛顿迭代，或者是将非线性项线
    性化。结合自适应网格后，会使得离散出的系数矩阵条件数会发生改变，特别当矩阵的阶
    数非常大的时候，从而给求解效率带来一定的挑战。构建高效的求解方法，势在必行。多
    重网格方法可以使得矩阵求解的迭代次数跟矩阵的阶数是无关的，因此，在求解中用上多
    重网格方法，将会很大程度提高计算效率。

    在本文中，在自适应网格上求解不可压~N-S 方程，并且研究方程求解的代数多重网格预 处理方法。

\section{研究背景}

    Navier-Stokes 方程组包括质量守恒、动量守恒和能量守恒方程，动量守恒方程即是由牛顿第二定律得到的。不可压的
    条件意味着质量守恒方程退化为速度散度为 ~$0$ 的方程。但是散度为 ~$0$ 不显示含有压力，因此这给不可压~N-S方程带来了困难。数值求解不可压 ~N-S
     方程的困难点之一是速度和压力要耦合在一起求解。在数值求解中，需要选取交错网格或者部分
     交错网格来满足，如~MAC 方法(\cite{harlow1965numerical}) 和 ~ALE 方法 (\cite{hirt1974arbitrary})。这些方法有一定的局限性。在有限元分析中，只要满足 ~inf-sup (LBB) 条件~\cite{gunzburger2012finite}，速度和压力的有限元空间就能保证散度为 ~$0$  的有限元近似收敛到散度为 ~$0$ 的精确解。因此为了保证~inf-sup 条件的成立，要么在相同的网格上，速度和压力采取不同阶的近似，要么就采用不同的网格，同阶的近似。
     这就是混合有限元方法的想法详见~\cite{brezzi2012mixed}。在混合元
    方法中，速度有限元空间和压力有限元空间要满足~inf-sup  条件，关于这个条件的验证可以参考(\cite{cuvelier1986finite}、
    \cite{brezzi2012mixed}等著作)。我们知道的自然满足~inf-sup 条件的有限元对如 ~Taylor-Hood 元、Mini元，RT 元等等，还有一些不满足~inf-sup 条件的有限元对如 ~$P_1-P_1$、$Q_1-Q_1$、$Q_1-P_0$、$P_1-P_0$ 元。对于不满足~inf-sup 条件的有限元对，需要在压力空间施加
    约束进行稳定化，例如罚方法。有关的文献可以参考(\cite{cheng1997analysis}、\cite{cheng2006analysis}、
    \cite{li2009performance}、\cite{bochev2006stabilization}等)。但是在工程计算中，当计算区域不规则比如说有一些拐角，
    或者数值解有一定的奇异性时，我们更倾向于使用低阶近似并且会用到自适应网格
    方法。自适应网格方法一般分为 ~$h$ 自适应加密方法和移动网格方法($r$ 自适应)。在(\cite{danaila2014newton}、\cite{ebeida2009unsteady}、\cite{berrone2009space}) 中提到 ~$h$ 自适应的 ~$P_2-P_1$ 元。稳定化的 ~$P_1-P_0$ 和 ~$P_1-P_1$ 有限元方法结合自适应网格方法参考 (\cite{zheng2010adaptive}、\cite{zheng2010posteriori})。
%    但是在用不满足~inf-sup  条件的有限元对结合自适应网格方法时，会遇到一些技术上的困难。
%    所以满足~inf-sup  条件的低阶混合元方法得到一定发展，如 ~$P_1isoP_2P_1$  元(\cite{vanden2009kinetic}、\cite{fujima1998iso}、\cite{bercovier1979error})。Bercovier 在 ~\cite{bercovier1979error} 中证明了 ~$P_1isoP_2P_1$ 元 是满足~inf-sup  条件的，并且给出了误差估计。
%    在 ~$P_1isoP_2P_1$  中，速度网格是压力网格全局加密一次，因为速度是二次的，所以速度 ~$6$  个自由度正好位于压力单元的三个顶点和三边中点上。所以在每个小的三角形上都分布着 ~$3$ 个自由度，但是这三个自由度是大三角形六个自由度中的其中三个。因此小速度单元上的基函数并不是
%    位于在一个速度单元中。因此在拼装矩阵的时候，会有技术上的麻烦。
%
%    $4P_1-P_1$ 元，它跟 ~$P_1isoP_2P_1$ 拥有相同的网格结构，但是线性元的基函数局部的位于同一个速度单元上。如果能够建立压力单元
%    和速度单元间的 ~$1-1$ 对应关系，那么拼装压力和速度单元间的散度矩阵的过程变得容易。而 ~$4P_1-P_1$ 元对应网格四叉树可以根据 ~\cite{li2005multi} 中的几何遗传树结构来建立。几何遗传树结构是 ~\cite{li2005multi} 中为网格自适应加密准备的。

    Di 在~\cite{di2005moving} 中将一种基于调和映射的移动网格有限元方法 (\cite{li2001moving}、
    \cite{li2002moving}) 应用到原始变量形式的不可压~N-S 方程的求解。调和映射应用到自适应
    网格生成是在一系列工作(\cite{Winslow1966NUMERICAL}、\cite{dvinsky1991adaptive})的
    基础之上。Di 在~\cite{di2005moving} 的基础之上，将移动网格有限元方法应用到求解多相流问题上 (\cite{di2008general}、\cite{di2007level})。除了上述移动网格方法，还有应用比较广泛的
    由 Huang 和 Russell 发展的移动网格偏微分方程方法(\cite{huang1994MMPDE}、\cite{huang1994moving})。在这种方法中，
    物理方程是在逻辑网格上与网格控制方程进行联立求解，不利于程序块化。还有一些其它值得关注的
    移动网格方法见 (\cite{baines1994moving}、\cite{wang2004three})等。

    对不可压~N-S 方程组的用混合元离散会导出一个鞍点问题，针对鞍点问题的求解分为直接解法和迭代解法。
    在迭代的求解中又有很多种方法，例如~Uzawa 方法，罚方法，乘子方法，Krylov 子空间方法等等，可以
    参考 ~\cite{benzi2005numerical} 中的综述。如何为迭代方法提供好的预处理子，成为加速问题求解的关键。我们主要考虑~Krylov 子空间方法的
    块预处理、块三角预处理，参考 ~\cite{elman2014finite}。在块预处理或块三角预处理中，关键的是要找到Schur补矩阵好的近似。 Elman 在 ~\cite{elman2014finite} 中提出了两种近似 ~Schur 补矩阵 的方法，压力对流扩散以及最小二乘交换子预处理。Boyle 在(\cite{boyle2007hsl}
    \cite{boyle2010hsl_mi20})中，提出了一种基于多重网格迭代的压力对流扩散和最小二乘预处理方法。
    还有其他的预处理方法比如 ~ILU(incomplete LU) ~\cite{benzi2003robust}等。多重网格方法也是求解不可压流体的重要方法，Xu 提出两格子方法 (\cite{he2003two}、 \cite{shen1999schur}、\cite{cai2009numerical}、\cite{mu2007two})。Wabro ~\cite{wabro2004coupled} 等将代数多重网格应用到不可压流体方程 的求解。维数分 解方法 ~\cite{benzi2011relaxed} 也是求解方法之一。用基于 ~$4P_1-P_1$ 元的移动网格 有限元方法来求解~N-S 方程，并且为方程求解提供高效的代数多 重网格预处理是本 文研究的关键。

\section{论文的组织}


    第 ~$2$ 章中介绍了一些研究中需要用到的方法和理论，包括混合元方法、网格的数据结构、移动网格方法
    以及与~Stokes 方程和~N-S 方程的预处理方法。在混合元方法中，以~Stokes 方程为例介绍了离散~inf-sup(LBB)
    条件，以及混合元离散后，问题的存在唯一性。在网格的数据结构中，简述了几何遗传树的四叉树结构。
    在预处理方法中，我们通过介绍矩阵的特征值分析，引入常用的块预处理方法。

    第 ~$3$ 章中我们用一种满足~LBB 条件的混合元 ~$4P_1-P_1$
    元，这种混合元的网格结构是建立在几何遗传树上，速度和压力分别用两套网格，但是速度网格由压力网格
    加密一次得到，通过几何遗传树来建立速度网格和压力网格间的 ~$1-1$ 对应关系 。 这样我们可以压力速度全部用线性元来拼装矩阵。我们用这种有限元来结合移动网格来求解~N-S
    方程。

    第~$4$ 章中我们研究了用代数多重网格迭代预处理方法来加速~N-S 方程的求解，以及数值解在新旧网格守恒差值过程
    中方程的求解。在~N-S 方程的求解中，我们采用代数多重网格迭代的 ~PCD 预处理，并且 在预处理矩阵求逆过程中，用几步代数多重网格迭代来代替精确求解，可以加速~N-S 方程的求解。在移动网格新旧网格的数值解
    守恒插值过程中，我们用压力刚度矩阵来近似压力~Schur 补矩阵，使计算效率得到很大的提高。

